% Compile with: xelatex -interaction=nonstopmode -halt-on-error report.tex
\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[vietnamese]{babel}
\usepackage{fontspec}
\usepackage[a4paper,margin=2cm]{geometry}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{array}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{microtype}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta,positioning}

\setmainfont{DejaVu Serif}
\setsansfont{DejaVu Sans}
\setmonofont{Noto Sans Mono}
\newfontfamily\hanfont{Droid Sans Fallback}
\newcommand{\han}[1]{{\hanfont #1}}

% Điền thông tin nhóm trước khi nộp.
\newcommand{\reportauthor}{%
  Lê Thế Việt -- 25C11072\\
  Nguyễn Khắc Anh Đức -- 25C15037\\
  Võ Hoài Trọng -- 25C15064%
}
\newcommand{\coursename}{Học phần: \textit{Xử Lý Ngôn Ngữ Tự Nhiên Nâng Cao}}
\newcommand{\lecturer}{Giảng viên: PGS.TS. Đinh Điền}

\definecolor{linkblue}{HTML}{174A7E}
\definecolor{bookcolor}{HTML}{DCEEFF}
\definecolor{timecolor}{HTML}{FFF0C2}
\definecolor{locationcolor}{HTML}{DDF4DF}
\definecolor{titlecolor}{HTML}{F3DDF5}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=linkblue,
  urlcolor=linkblue,
  pdftitle={Báo cáo xây dựng ngữ liệu đơn ngữ chữ Hán cổ},
  pdfauthor={Nhóm sinh viên}
}

\setlength{\parindent}{1.2em}
\setlength{\parskip}{0.25em}
\setlist{nosep,leftmargin=1.6em}
\titleformat{\section}{\large\bfseries}{\thesection.}{0.5em}{}
\titleformat{\subsection}{\normalsize\bfseries}{\thesubsection.}{0.5em}{}
\titlespacing*{\section}{0pt}{1.1em}{0.45em}
\titlespacing*{\subsection}{0pt}{0.8em}{0.3em}
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}

\begin{document}

\begin{center}
  {\large\bfseries ĐẠI HỌC QUỐC GIA THÀNH PHỐ HỒ CHÍ MINH\\
  TRƯỜNG ĐẠI HỌC KHOA HỌC TỰ NHIÊN}\par
  \vspace{0.8em}
  \rule{0.72\textwidth}{0.5pt}\par
  \vspace{1.2em}
  {\Large\bfseries BÁO CÁO XÂY DỰNG NGỮ LIỆU ĐƠN NGỮ\\
  CHỮ HÁN CỔ VỀ LỊCH SỬ TRUNG QUỐC (PHONG KIẾN)}\par
  \vspace{0.6em}
  {\coursename}\par
  {\lecturer}\par
  {\reportauthor}\par
  \vspace{0.35em}
  {\small Tháng 7 năm 2026}
\end{center}

\noindent\textbf{Tóm tắt.}
Báo cáo trình bày quy trình xây dựng ngữ liệu đơn ngữ chữ Hán cổ/văn ngôn thuộc
lĩnh vực lịch sử Trung Quốc thời phong kiến. Từ tám tác phẩm đầu vào, hệ thống
chuẩn hóa cấu trúc, làm sạch, tách câu và sinh tiền gán nhãn thực thể có tên
(NER), theo hướng đánh giá tách câu và NER cho Hán cổ của EvaHan
\cite{evahan2025}. Kết quả hiện tại gồm 57\,474 bản ghi, 271\,471 câu và 208\,558 thực thể
được gán nhãn tự động, xuất thành 787 thư mục quyển. Toàn bộ luồng xử lý và
đánh giá trong phạm vi đồ án được tự động hóa: kết quả được kiểm tra bằng ràng
buộc offset, tính nhất quán schema, checksum và compliance.

\section{Giới thiệu}

\subsection{Mục tiêu của đồ án}

Mục tiêu là tạo một corpus có cấu trúc phục vụ nghiên cứu xử lý ngôn ngữ tự
nhiên trên văn bản Hán cổ, tập trung vào sử liệu Trung Quốc thời phong kiến.
``Đơn ngữ'' được hiểu là trường văn bản nghiên cứu chỉ chứa tiếng Hán, không
ghép song song với bản dịch tiếng Việt. Thông tin tiếng Việt, nếu có, chỉ đóng
vai trò metadata nhận diện tác phẩm và không được đưa vào nội dung câu.

\subsection{Bài toán được giao}

Đầu vào là các tệp văn bản thô, trong đó tiêu đề tác phẩm, tiêu đề quyển, dòng
trống và nội dung chính còn trộn lẫn. Đồ án cần biến nguồn này thành dữ liệu
JSONL theo từng quyển, tách câu và gán các nhãn thực thể theo schema nộp bài:
\texttt{PER}, \texttt{LOC}, \texttt{ORG}, \texttt{TITLE}, \texttt{TME} và
\texttt{NUM}. Trong nội bộ, hệ thống giữ nhãn chi tiết hơn như
\texttt{BOOK}, \texttt{OFFICIAL\_TITLE}, \texttt{DYNASTY} và
\texttt{POLITY}, sau đó ánh xạ sang schema đầu ra.

\subsection{Phạm vi dữ liệu và kết quả mong đợi}

Phạm vi bắt đầu từ raw text của tám tác phẩm trong thư mục \path{dataset/}.
CBDB chỉ được dùng như từ điển tên người bên ngoài, không bổ sung văn bản
nghiên cứu vào corpus. Các output của đề tài gồm: (1) corpus JSONL đã chuẩn hóa
và tách quyển; (2) bản ghi có sentence boundaries và Unicode offsets; (3) corpus
gán nhãn NER tự động cùng provenance; (4) nhật ký cleaning và conflict; (5) tập
pilot chẩn đoán; (6) submission tách theo tác phẩm/quyển; (7) manifest và báo
cáo validation/compliance; và (8) trang HTML minh họa annotation. Hiệu đính
thủ công không thuộc phạm vi bắt buộc; trạng thái review chỉ là metadata cảnh
báo trong output tự động.

\section{Dữ liệu và công cụ sử dụng}

\subsection{Mô tả và nguồn dữ liệu đầu vào}

Nguồn thô gồm tám tệp UTF-8 do đề bài cung cấp. Mỗi tệp tương ứng một tác phẩm;
các dòng dạng \han{卷一}, \han{卷上}, \han{卷}015b được dùng để xác định ranh
giới quyển. Danh sách nguồn được thể hiện trong Bảng~\ref{tab:sources}.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Các tác phẩm trong dữ liệu đầu vào.}
\label{tab:sources}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\raggedright\arraybackslash}X l l}
\toprule
Tác phẩm & Giai đoạn & Thể loại/đặc trưng \\
\midrule
\han{北史} & Nam--Bắc triều & Chính sử \\
\han{北齊書} & Bắc Tề & Chính sử \\
\han{諸蕃志} & Tống & Địa lý, ngoại quốc \\
\han{舊唐書} & Đường & Chính sử \\
\han{舊五代史} & Ngũ Đại & Chính sử \\
\han{東觀漢記（四庫全書本）} & Đông Hán & Sử thư \\
\han{漢書} & Tây Hán & Chính sử \\
\han{後漢書} & Đông Hán & Chính sử \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Quy tắc làm sạch bảo toàn nguyên văn: không dịch, không chuyển giản thể/phồn
thể và không tự sửa ký tự trong raw text. Hệ thống chỉ loại tiêu đề công việc,
heading quyển, dòng trống và boilerplate đã nhận diện; mọi quyết định loại bỏ
được lưu trong \path{build/audit_decisions.jsonl}. Những đoạn chứa URL hoặc
chuỗi placeholder/nhiễu được giữ lại và tự động gắn cờ
\texttt{needs\_review}, tránh xóa nhầm nội dung gốc.

\subsection{Công cụ, thư viện và mô hình}

Pipeline được viết bằng Python 3.11 trở lên, quản lý môi trường bằng \texttt{uv}
và cấu hình bằng TOML. Các thành phần chính gồm bộ tách câu dựa trên quy tắc,
biểu thức chính quy, từ điển dạng trie, seed gazetteer, CBDB và bộ hợp nhất ứng viên
có thứ tự ưu tiên xác định. Doccano 1.8.x được hỗ trợ như một công cụ trao đổi
annotation tùy chọn; nó không nằm trên đường chạy tự động bắt buộc
\cite{doccano}.

Nguồn tên người là bản SQLite CBDB ngày 04/07/2026, có SHA-256 được kiểm tra
trước khi nhập \cite{cbdbsqlite}. Từ 659\,699 dòng nhân vật, bước chuẩn hóa giữ 603\,906 nhân vật
và tạo 495\,354 chuỗi tên chính/biệt danh duy nhất. Cache cục bộ có manifest
ghi phiên bản, URL, checksum và thống kê; file SQLite gốc không được đóng gói
chung với dataset theo điều kiện giấy phép \cite{cbdblicense}. CHGIS chưa tham gia
lần chạy này. Các dependency mô hình
phân đoạn/NER chỉ ở dạng tùy chọn. Vì vậy kết quả đến từ ba nguồn
\texttt{regex}, \texttt{seed} và \texttt{cbdb}, không phải dự đoán học máy.

\subsection{Kiến trúc thực thi và artifact trung gian}

Pipeline được tổ chức theo mô hình nhiều nguồn ứng viên. Mỗi nguồn chỉ tạo
\emph{candidate}; quyết định span cuối cùng được thực hiện bởi một merger có
thứ tự ưu tiên xác định. Vì vậy việc thêm CBDB không làm thay đổi logic regex
hiện có và có thể tắt bằng cờ \texttt{--no-cbdb}.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  box/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum height=8mm,
              text width=2.35cm, font=\scriptsize},
  arrow/.style={-{Latex[length=2mm]}, semithick},
  node distance=8mm and 9mm
]
  \node[box] (raw) {\texttt{corpus.jsonl}};
  \node[box, right=of raw] (split) {sentence splitter\\Unicode offset};
  \node[box, right=of split, yshift=10mm] (regex) {\texttt{RegexSource}};
  \node[box, right=of split] (seed) {\texttt{SeedSource}};
  \node[box, right=of split, yshift=-10mm] (cbdb) {\texttt{CBDBPersonSource}};
  \node[box, right=of regex, yshift=-10mm] (merge) {\texttt{CandidateMerger}\\overlap + conflict};
  \node[box, right=of merge] (out) {preannotated JSONL\\+ statistics};
  \node[box, below=of merge] (audit) {audit/conflicts};
  \draw[arrow] (raw) -- (split);
  \draw[arrow] (split.east) -- (regex.west);
  \draw[arrow] (split.east) -- (seed.west);
  \draw[arrow] (split.east) -- (cbdb.west);
  \draw[arrow] (regex.east) -- (merge.west);
  \draw[arrow] (seed.east) -- (merge.west);
  \draw[arrow] (cbdb.east) -- (merge.west);
  \draw[arrow] (merge) -- (out);
  \draw[arrow] (merge) -- (audit);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Artifact chính được truyền giữa các pha là JSONL. Ở mức record, trường
\texttt{text} giữ nguyên văn bản; trường \texttt{sentences} lưu biên câu; và
\texttt{entities} lưu span toàn record. Khi export, span được đổi sang hệ tọa
độ tương đối của câu và rút gọn về bốn trường nộp bài
\texttt{text/label/start/end}.

\subsection{Tích hợp CBDB ở mức dữ liệu}

SQLite CBDB không được truy vấn trực tiếp trong lúc chạy NER. Pha ingest đọc
ba bảng nguồn và tạo cache chuẩn hóa gồm hai bảng logic:

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{lll}
\toprule
Bảng cache & Trường chính & Ý nghĩa \\
\midrule
\texttt{person} & \texttt{person\_id, primary\_name, dynasty\_code} & một dòng/người \\
\texttt{name} & \texttt{name, person\_id, kind} & tên chính hoặc alias \\
\texttt{manifest} & \texttt{version, sha256, row\_counts} & kiểm chứng tái lập \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Với mỗi surface name, loader gom danh sách person ID trước khi xây trie:

\begin{verbatim}
surface       person_ids       kind
-----------------------------------------
PERSON_NAME_A [3199]           primary
PERSON_NAME_B [1024, 3871]     primary
ALIAS_NAME_A  [812]            alias
\end{verbatim}

Manifest được kiểm tra bằng SHA-256 trước khi load. Nếu cache hoặc manifest
không tồn tại, pipeline vẫn chạy với RegexSource và SeedSource; nếu hash sai,
CBDB bị vô hiệu hóa và phát cảnh báo thay vì sử dụng dữ liệu không xác minh.

\subsection{Thuật toán tạo và hợp nhất candidate}

Với mỗi câu, ba adapter trả về các record có dạng
\texttt{(start,end,label,source,priority)}. CBDB bổ sung thêm
\texttt{linking\_candidates}; đây là danh sách ứng viên định danh, không phải
nhãn chắc chắn về một cá nhân. Quy trình rút gọn:

\begin{verbatim}
for sentence in record:
    candidates = RegexSource(sentence)
                + SeedSource(sentence)
                + CBDBPersonSource(sentence, context=work_period)
    merged, conflicts = CandidateMerger(candidates)
    record.entities += to_record_offsets(merged, sentence.start)
    record.unresolved_conflicts += serialize(conflicts)
\end{verbatim}

Merger áp dụng các luật xác định: cùng span/cùng nhãn thì gộp nguồn; span lồng
nhau cùng nhãn thì giữ span dài hơn; nhãn tương thích được ưu tiên theo mapping;
giao cắt khác nhãn được lưu thành conflict. Nhờ đó cùng một input và cache tạo
cùng thứ tự entity, cùng thống kê và cùng checksum.

Ví dụ record sau annotation:

\begin{verbatim}
{
  "text": "...PERSON_NAME_A...",
  "entities": [{
    "text": "PERSON_NAME_A", "label": "PERSON",
    "start": 20, "end": 23, "sources": ["cbdb"],
    "source_ids": ["cbdb:3199"],
    "linking_candidates": ["cbdb:3199"],
    "linking_status": "linked"
  }]
}
\end{verbatim}

\section{Quy trình thực hiện}

\subsection{Tổng quan}

\begin{center}
\small
\fbox{Văn bản thô} $\rightarrow$
\fbox{Làm sạch và tách quyển} $\rightarrow$
\fbox{Tách câu} $\rightarrow$
\fbox{Sinh và hợp nhất ứng viên} $\rightarrow$
\fbox{Ánh xạ và xuất} $\rightarrow$
\fbox{Kiểm tra tự động}
\end{center}

Mỗi pha đọc artifact của pha trước và tạo artifact mới, không sửa dữ liệu thô.
Metadata nguồn, offset và provenance được truyền xuyên suốt để có thể truy vết
một thực thể đầu ra về tác phẩm, quyển, tệp và dòng ban đầu. Cùng một input và
cấu hình sẽ tạo cùng thứ tự bản ghi, cùng manifest và cùng checksum.

\subsection{Các bước chính}

Phần dưới đây mô tả đầy đủ quy tắc biến đổi dữ liệu, không giả định người đọc
có source code. Đơn vị đầu vào là một dòng trong tệp văn bản; đơn vị đầu ra là
một câu kèm danh sách thực thể. Offset được tính theo vị trí ký tự Unicode, với
\texttt{start} được tính vào span và \texttt{end} là vị trí ngay sau ký tự cuối.
Ví dụ span $[0,2)$ trong \han{二年春} chính là \han{二年}.

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Đọc nguồn và tạo dấu vết.} Tám tệp được đọc dưới dạng UTF-8 theo
  thứ tự tên tệp cố định. Với mỗi dòng, hệ thống lưu tên tác phẩm, thời kỳ, thể
  loại, tên tệp và số dòng gốc. Dữ liệu thô không bị ghi đè. Mỗi dòng nội dung
  sau làm sạch tạo thành một bản ghi JSONL, vì vậy vị trí của văn bản trong
  nguồn vẫn truy ngược được dù các dòng rác đã bị loại.

  \item \textbf{Nhận diện heading và chuẩn hóa quyển.} Một dòng Markdown bắt đầu
  bằng dấu \texttt{\#} được xem là heading. Nếu phần sau dấu \texttt{\#} có dạng
  \han{卷} cộng với số và phần quyển thì nó mở một quyển mới. Số có thể viết bằng
  chữ Hán hoặc chữ số; phần quyển \han{上、中、下} lần lượt được chuẩn hóa thành
  \texttt{a,b,c}. Do đó \han{卷十五}, \han{卷}15 và \han{卷}015 đều thành
  \texttt{015}; \han{卷十五下} thành \texttt{015c}; \han{卷上} không có số thành
  \texttt{000a}. Heading khác, chẳng hạn tên thiên hoặc tên truyện, được giữ làm
  metadata \emph{section} chứ không trộn vào câu. Nội dung đứng trước heading
  quyển đầu tiên được xếp vào quyển \texttt{00}. Sau cùng, hệ thống kiểm tra
  không có hai quyển khác nhau cùng sinh một mã thư mục.

  \item \textbf{Làm sạch nhưng bảo toàn nguyên văn.} Mỗi dòng thuộc một trong
  ba quyết định: giữ, loại, hoặc giữ kèm cờ nhiễu. Các dòng trống, tiêu đề tác
  phẩm lặp và boilerplate có tiền tố như \han{姊妹计划}, ``Public domain'',
  \han{本作品在全世界都属于} được loại. Khoảng trắng liên tiếp được thu về một
  khoảng trắng; chữ Hán và dấu câu không bị chuyển đổi. URL, footer wiki, chuỗi
  dấu chấm dài và mã placeholder như \texttt{[CF3D]} hoặc \texttt{F8D5} nằm giữa chữ
  Hán được \emph{giữ nguyên} nhưng gắn cờ nhiễu. Lần chạy này loại 8 tiêu đề,
  819 heading, 2\,447 dòng trống và 1\,362 dòng boilerplate; 3\,817 quyết định
  được ghi trong audit và 49 bản ghi được gắn cờ.

  \item \textbf{Tách câu và tính offset.} Một câu kết thúc tại
  \han{。！？} (đồng thời chấp nhận \texttt{!?} và \han{｡}) nếu dấu đó không nằm
  trong cặp ngoặc góc, \han{《》、（）、「」、『』、【】} hoặc ngoặc vuông/tròn ASCII.
  Dấu \han{；：} không được dùng để cắt vì thường chỉ phân chia mệnh đề. Khoảng
  trắng ở hai đầu câu được bỏ khi tính biên. Mỗi câu nhận một ID duy nhất và
  cặp offset so với bản ghi; hệ thống kiểm tra lại rằng cắt chuỗi bằng cặp
  offset đó cho đúng nguyên văn câu. Ví dụ
  \han{《禹貢》載島夷卉服，厥篚織貝。} được giữ thành một câu, không bị cắt bên
  trong tên sách.

  \item \textbf{Nhận diện các thực thể ứng viên.} Ba nguồn độc lập được
  áp dụng trên từng câu:
  \begin{itemize}
    \item \emph{Mẫu hình thức}: chuỗi 1--40 ký tự trong \han{《》} là tên sách;
    niên hiệu tùy chọn cộng \han{元年} hoặc 1--4 chữ số/chữ số Hán cộng
    \han{年} là thời gian; danh sách chức quan gồm các từ như \han{太守、刺史、
    大將軍、丞相、尚書}; địa danh là 1--6 chữ Hán kết thúc bằng
    \han{郡、縣、州、邑、城、關、鄉、鎮}; chính thể là tên triều đại kết hợp
    \han{朝、國、氏}. Khi các mẫu hình thức chồng lên nhau, thứ tự ưu tiên là
    tên sách, thời gian, chức quan, chính thể rồi địa danh.
    \item \emph{Tra seed nhỏ}: hệ thống sử dụng một danh sách khởi tạo gồm 49
    thực thể đã biết trước: 12 tên triều đại, 10 địa danh, 20 chức quan và 7
    chính thể. Ví dụ, trong câu chứa \han{丞相至長安}, hệ thống nhận ra
    \han{丞相} là chức quan và \han{長安} là địa danh. Danh sách này được tổ chức
    dưới dạng cây ký tự (trie) để có thể tìm nhanh tất cả các lần xuất hiện
    trong câu. Nếu một cụm dài và một cụm ngắn cùng được tìm thấy, chẳng hạn
    \han{大將軍} và \han{將軍} trong cùng một vị trí, hệ thống tạm giữ cả hai;
    bước hợp nhất phía sau sẽ ưu tiên cụm đầy đủ hơn là \han{大將軍}.
    \item \emph{Tra tên người CBDB}: dữ liệu được lấy từ bảng nhân vật và bảng
    tên thay thế của CBDB. Mỗi chuỗi tên giữ mã nhân vật CBDB để truy vết. Các
    alias chỉ được nhận nếu loại alias biểu thị tên người; chuỗi rỗng, ký hiệu
    placeholder, niên hiệu, tên toàn chữ số và danh xưng như thụy hiệu bị loại.
    Để giảm khớp nhầm, cấu hình nộp bài chỉ nhận tên dài ít nhất ba chữ và chỉ
    giữ nhân vật thuộc cùng giai đoạn với tác phẩm. Ví dụ trong câu
    \han{朝散大夫提舉福建路市舶趙汝适序}, hệ thống gán \han{趙汝适} là
    \texttt{PERSON} và lưu liên kết \texttt{cbdb:3199}. Nếu một tên ứng với
    nhiều người, span vẫn được gán \texttt{PERSON} nhưng toàn bộ mã phù hợp
    được lưu trong \texttt{linking\_candidates}; hệ thống không tự khẳng định
    một danh tính duy nhất.
  \end{itemize}
  Mỗi ứng viên gồm chuỗi khớp, nhãn, offset, phương pháp sinh và mức ưu tiên
  của nguồn. Mức ưu tiên chỉ phục vụ luật hợp nhất, không phải xác suất đúng.

  \item \textbf{Hợp nhất overlap và nhập nhằng.} Ứng viên được sắp theo vị trí
  bắt đầu, ưu tiên span dài trước và dùng tên nguồn để phá hòa, nên kết quả
  không phụ thuộc thứ tự đọc. Các luật được áp dụng như sau:
  \begin{itemize}
    \item cùng span và cùng nhãn: giữ một thực thể, gộp danh sách nguồn;
    \item cùng span với cặp tương thích \texttt{DYNASTY/POLITY} hoặc
    \texttt{BOOK/OFFICIAL\_TITLE}: lần lượt ưu tiên \texttt{DYNASTY} và
    \texttt{BOOK};
    \item lồng nhau và cùng nhãn: giữ span ngoài dài hơn;
    \item không giao nhau: giữ cả hai;
    \item cùng span nhưng nhãn không tương thích, giao cắt một phần, hoặc lồng
    nhau khác nhãn: không chọn tùy tiện; hai ứng viên được loại khỏi danh sách
    phẳng và ghi vào danh sách conflict cùng offset và nguồn.
  \end{itemize}
  Cơ chế cuối tạo ra 3\,281 conflict trong 2\,658 bản ghi. Chúng vẫn nằm trong
  corpus trung gian để chẩn đoán, nhưng không trở thành entity mâu thuẫn trong
  file nộp.

  \item \textbf{Ánh xạ nhãn và tạo cấu trúc nộp.} Nhãn nội bộ chi tiết được đổi
  sang sáu nhãn của đề bài theo Bảng~\ref{tab:mapping}. Mỗi tác phẩm có mã
  \texttt{HCH\_001} đến \texttt{HCH\_008}; mỗi quyển có một thư mục con. Trong
  đó, tệp \texttt{\_seg.tsv} có hai cột \emph{sentence\_id} và văn bản, phân
  cách bằng tab. Tệp \texttt{\_ner.json} là danh sách các object gồm
  \emph{sentence\_id}, \emph{sentence} và \emph{entities}. Mỗi entity chỉ có
  bốn trường \emph{text}, \emph{label}, \emph{start}, \emph{end}; offset ở
  đây được đổi từ vị trí toàn bản ghi thành vị trí tương đối trong câu. Ví dụ
  đường dẫn \path{HCH_003/HCH_003_001/} biểu diễn tác phẩm thứ ba, quyển 1.

  \item \textbf{Kiểm tra tự động và đóng gói.} Trước khi kết thúc, mọi câu và
  entity đều qua các điều kiện: ID không trùng; $0\leq start<end\leq$ độ dài
  câu; chuỗi tại $[start,end)$ đúng bằng trường \emph{text}; nhãn thuộc sáu nhãn
  cho phép; entity không overlap; mỗi quyển có đủ cặp TSV--JSON. Manifest ghi
  số tác phẩm, quyển, câu, entity, phiên bản mapping và SHA-256 của corpus.
  Submission được ghi vào thư mục tạm rồi đổi tên một lần để tránh dữ liệu dở
  dang. Ngoài ra, 200 câu diagnostic được lấy đều 25 câu trên mỗi tác phẩm với
  seed 42, giúp việc chạy lại và so sánh thống kê luôn cho cùng kết quả.
\end{enumerate}

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Ánh xạ nhãn nội bộ sang nhãn trong dataset nộp.}
\label{tab:mapping}
\small
\begin{tabular}{ll@{\qquad}ll}
\toprule
Nhãn nội bộ & Nhãn nộp & Nhãn nội bộ & Nhãn nộp \\
\midrule
\texttt{PERSON} & \texttt{PER} & \texttt{LOCATION} & \texttt{LOC} \\
\texttt{DYNASTY}, \texttt{POLITY} & \texttt{ORG} &
\texttt{BOOK}, \texttt{OFFICIAL\_TITLE} & \texttt{TITLE} \\
\texttt{TIME} & \texttt{TME} & \texttt{NUMBER} & \texttt{NUM} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{Kết quả đạt được}

\subsection{Khối lượng dữ liệu xử lý}

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Thống kê của lần chạy hiện tại.}
\label{tab:stats}
\small
\begin{tabular}{lr@{\qquad}lr}
\toprule
Chỉ tiêu & Số lượng & Chỉ tiêu & Số lượng \\
\midrule
Tệp/tác phẩm nguồn & 8 & Ký tự nội dung & 7\,359\,348 \\
Bản ghi & 57\,474 & Câu & 271\,471 \\
Quyển đầu ra & 787 & Thực thể gán tự động & 208\,558 \\
Dòng audit & 3\,817 & Bản ghi được gắn cờ nhiễu & 49 \\
Conflict được lưu để chẩn đoán & 3\,281 & Bản ghi chứa conflict & 2\,658 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Phân bố nhãn nội bộ được trình bày ở Bảng~\ref{tab:labels}. CBDB bổ sung
18\,150 span \texttt{PERSON}; nhãn \texttt{NUMBER} chưa có ứng viên vì pipeline
hiện chỉ nhận số nằm trong biểu thức thời gian, không tách số lượng độc lập.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Phân bố 208\,558 thực thể gán nhãn tự động.}
\label{tab:labels}
\small
\begin{tabular}{lr@{\qquad}lr}
\toprule
Nhãn & Số lượng & Nhãn & Số lượng \\
\midrule
\texttt{LOCATION} & 81\,461 & \texttt{OFFICIAL\_TITLE} & 63\,461 \\
\texttt{TIME} & 26\,035 & \texttt{PERSON} & 18\,150 \\
\texttt{BOOK} & 14\,153 & \texttt{DYNASTY} & 3\,042 \\
\texttt{POLITY} & 2\,256 & & \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Các sản phẩm đầu ra}

\begin{table}[ht]
\centering
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\ttfamily\raggedright\arraybackslash}p{0.42\textwidth} X}
\toprule
Artifact & Nội dung \\
\midrule
build/corpus.jsonl & Corpus đã chuẩn hóa và tách quyển/câu \\
build/corpus\_preannotated.jsonl & Corpus gán nhãn tự động và provenance \\
build/audit\_decisions.jsonl & Nhật ký quyết định làm sạch \\
build/pilot/ & Mẫu random và diagnostic để phân tích tự động \\
build/submission/ & 787 thư mục quyển, manifest và validation report \\
build/annotation\_samples.html & Trang HTML minh họa trực quan các nhãn \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Manifest của bản draft ghi 271\,471 câu, 208\,558 thực thể, mapping phiên bản
0.2.0 và checksum SHA-256 của corpus nguồn. Mỗi thực thể trong file nộp chỉ còn
bốn trường tối thiểu: \texttt{text}, \texttt{label}, \texttt{start},
\texttt{end}; provenance chỉ tồn tại trong artifact nội bộ.

\subsection{Ví dụ minh họa}

Ví dụ thực từ \han{北史}:

\begin{quote}
\han{\colorbox{timecolor}{二年}\,春正月癸卯，拜沮渠無諱為征西\colorbox{titlecolor}{大將軍}、
\colorbox{locationcolor}{涼州}\,牧、酒泉王。}
\end{quote}

Trong đó \han{二年} được gán \texttt{TIME}, \han{大將軍} là
\texttt{OFFICIAL\_TITLE}, và \han{涼州} là \texttt{LOCATION}. Một ví dụ khác
từ \han{諸蕃志} nhận diện \han{寶慶元年} là \texttt{TIME}, \han{大夫} là
\texttt{OFFICIAL\_TITLE} và \han{趙汝适} là \texttt{PERSON} từ CBDB. Các đoạn
tô màu là output trực tiếp của hệ thống tự động. Những tên ngắn như
\han{汝适} có thể bị bỏ sót do chính sách precision bảo thủ.

\section{Đánh giá và thảo luận}

\subsection{Cách đánh giá}

Đánh giá tập trung vào tính hợp lệ của pipeline và coverage đầu ra. Hệ thống
kiểm tra offset, chuỗi được trích theo cặp \texttt{start}/\texttt{end}, nhãn
hợp lệ, phạm vi câu, cặp file theo quyển, schema và checksum. Tầng chẩn đoán
thống kê coverage theo nhãn, số conflict, bản ghi nhiễu và các mẫu minh họa.
Vì đồ án không có gold corpus độc lập, precision/recall/F1 không được suy ra từ
chính output heuristic; cách đánh giá này phù hợp với yêu cầu phân biệt tính hợp
lệ kỹ thuật và độ đúng ngữ nghĩa \cite{guner2023}.

\subsection{Kết quả đánh giá hiện tại}

\begin{table}[ht]
\centering
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{X l X}
\toprule
Kiểm tra & Kết quả & Diễn giải \\
\midrule
Offset validation & Đạt & Offset câu/entity khớp văn bản nguồn \\
Draft compliance & 0 fatal, 0 warning & Shape, thư mục và manifest hợp lệ \\
Tính xác định & Đạt & Seed cố định, manifest tái lập \\
Coverage đầu ra & 208\,558 entity & Có thêm 18\,150 PERSON từ CBDB \\
Kiểm toán ngoại lệ & 3\,281 conflict & Được lưu có offset, không silent skip \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Kết quả cho thấy artifact tự động hợp lệ về cấu trúc và định dạng nộp bài.
Manifest của submission liên kết với corpus bằng SHA-256; compliance checker
không phát hiện fatal hoặc warning. Tuy nhiên, các kiểm tra tự động không
đồng nghĩa mọi nhãn đều đúng về ngữ nghĩa; phân bố nhãn và ví dụ lỗi được báo
cáo công khai để không đánh đồng tính hợp lệ kỹ thuật với độ chính xác NER.

\subsection{Vấn đề gặp phải và phân tích nguyên nhân}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Biến thể heading quyển.} Cùng một nguồn có nhiều cách ghi số và
  phần quyển. Parser ban đầu có thể gộp nhầm; nguyên nhân là xem chuỗi heading
  như tên tự do thay vì khóa chuẩn hóa.

  \item \textbf{Nhập nhằng thực thể.} Một span có thể là triều đại, chính thể,
  địa danh hoặc nằm trong chức danh dài. Regex chỉ quan sát bề mặt nên sinh cả
  false positive, false negative và conflict.

  \item \textbf{Coverage và precision của CBDB.} CBDB có coverage lớn nhưng một
  chuỗi ngắn thường vừa là tên người vừa là từ thông dụng. Cấu hình bảo thủ loại
  tên hai chữ và lọc theo giai đoạn, nên giảm false positive nhưng làm mất một
  số tên thật. CBDB cũng không tự giải quyết được đồng danh; mã liên kết chỉ là
  tập ứng viên khi chưa có đủ ngữ cảnh.

  \item \textbf{Nhiễu trong raw text.} Placeholder và URL nằm giữa dòng không thể
  loại bằng quy tắc boilerplate mà không có nguy cơ xóa văn bản thật. Hệ thống vì vậy
  giữ nguyên, gắn cờ và đưa chúng vào thống kê chẩn đoán.

  \item \textbf{Giới hạn của đánh giá tự động.} Không thể báo cáo F1 đáng tin cậy
  bằng cách so heuristic với chính nó. Trong phạm vi đồ án, rủi ro này được quản
  lý bằng consistency check, thống kê coverage, lưu conflict và minh họa lỗi;
  F1 chỉ phù hợp nếu sau này có benchmark độc lập từ bên ngoài.
\end{itemize}

\section{Kết luận và hướng phát triển}

Đồ án đã hoàn thành đường ống có thể tái lập từ tám tệp nguồn đến corpus JSONL,
bao gồm tách 787 quyển, làm sạch có audit, tách 271\,471 câu, sinh 208\,558 thực
thể gán nhãn tự động, lấy mẫu chẩn đoán, export nguyên tử và kiểm tra checksum.
Bản draft vượt qua compliance mà không cần một bước đánh giá thủ công trong
luồng thực thi.

Hạn chế lớn nhất là tên người ngắn, đồng danh, nhãn \texttt{NUMBER} và
nhập nhằng theo ngữ cảnh. Hướng phát triển ưu tiên là:
(1) hiệu chỉnh chính sách tên ngắn CBDB trên benchmark độc lập; (2) tích hợp
CHGIS cho địa danh lịch sử; (3) thử mô hình
pretrained cho Hán cổ rồi so sánh tự động với baseline regex--seed trên một
benchmark độc lập; (5) dùng điểm bất định để tự động xếp hạng conflict cần cải
thiện luật. Các hướng này giữ nguyên nguyên tắc pipeline tái lập và không đặt
hiệu đính con người làm điều kiện bắt buộc để tạo dữ liệu.

\begin{thebibliography}{9}
\small
\bibitem{evahan2024}
L. Li và cộng sự, ``EvaHan 2024: Overview of the First International Ancient
Chinese Translation Bakeoff,'' ACL Anthology, 2024.
\url{https://aclanthology.org/2024.lt4hala-1.15/}

\bibitem{evahan2025}
L. Li và cộng sự, ``EvaHan 2025: Overview of Named Entity Recognition and
Sentence Segmentation Evaluation for Ancient Chinese,'' ACL Anthology, 2025.
\url{https://aclanthology.org/2025.alp-1.17/}

\bibitem{guner2023}
Y. Xu và cộng sự, ``GuNER 2023: Ancient Chinese Named Entity Recognition
Evaluation,'' ACL Anthology, 2023.
\url{https://aclanthology.org/2023.lt4hala-1.18/}

\bibitem{datasetreadme}
Tài liệu nguồn của đồ án, \path{dataset/README.md} và các hướng dẫn trong
\path{docs/}, phiên bản truy cập tháng 7 năm 2026.

\bibitem{cbdbsqlite}
China Biographical Database Project, ``CBDB standalone SQLite database,''
bản dữ liệu ngày 04/07/2026.
\url{https://github.com/cbdb-project/cbdb_sqlite}

\bibitem{cbdblicense}
China Biographical Database Project, ``Exclusive Commercial License,'' điều
kiện sử dụng nhánh học thuật CC BY-NC-SA 4.0.
\url{https://cbdb.hsites.harvard.edu/exclusive-commercial-license}

\bibitem{doccano}
H. Nakayama và cộng sự, ``Doccano: Text Annotation Tool for Human,''
GitHub repository, 2018.
\url{https://github.com/doccano/doccano}
\end{thebibliography}

\end{document}
